ブロックチェーン
===

## ブロックチェーンとは

- ブロックチェーンとはブロックを繋げたもの
- ブロックはトランザクションの塊
- ブロック単位でトランザクションが実行され状態(state)が変更される

トランザクションとstateの例  
AさんはBさんに100送金(トランザクション)、Aさんの残高はx, Bさんの残高はyに(state)  
C地点からD地点の移動(トランザクション)、Eの総走行距離はzに(state)

### ブロックチェーンはデータベース？
ブロックチェーンは順序(履歴)を残すもの  
多くのエンタープライズブロックチェーンはストレージ(DB、state)と履歴(ブロックチェーン)と状態遷移プログラム(スマートコントラクタ)によって構成される。  
ストレージにはRDBやKVSが使われる

日本円は日本銀行が発行したことが証明できるから価値がある

---

1. トランザクションの信頼
トランザクションは必ず署名(ハンコ)エリアがあり、データに対して電子署名がされている。
権利がある人しかトランザクションを作ることはできない
1. ステートでの信頼
トランザクションを実行した後の状態=state。トランザクションは電子署名されているから有効とは限らない(残高が足りない、移動距離と車のGPS情報が一致しないなど)
＝トランザクションを実行していくことで状態を検証できる
＝検証可能性、トレーサビリティ、自動執行、改ざん耐性
1. ブロックでの信頼
どのブロックを正とするかはコンセンサス(合意)によって決まる
＝中央管理者なく運営が可能(ないしは管理者を分散することができる)、改ざん耐性がある

### 電子署名とブロックチェーンの違いは？
電子署名：なりすまし防止/ブロックチェーン：順序の保証  
電子署名サービスはある請求書をある人が署名したことは保証。ブロックチェーンは契約締結→納品→検収→請求書という順序によって行われたことを保証。

[暗号資産の署名鍵を取り扱うサービスに関する調査](https://cgtf.github.io/publications/20191216/dp2019-02/dp2019-02.pdf)

---
デジタル公証役場としてのブロックチェーン

|状態遷移ルールを定義|本人確認||客観的証拠|
|---|---|---|---|
|紙|ハンコ|元本性のある証書|公証役場(中立な第三者による認証)
|データ・状態遷移ルール|電子署名|トランザクション|ブロックチェーン(アルゴリズムによる認証)|

---

|ブロックチェーンの特徴|どういう応用が可能か|
|---|---|
|二重払い耐性|価値の記録|
|改ざん耐性|記録保存・履歴共有・トレーサビリティ|
|スマートコントラクト|プログラムによる自動執行、ワークフローの共有|
|中央管理者なし、または複数化|利害が相反する相手との協業、共創|

---

### 0か100かで考えないブロックチェーン

|トランザクション型DB|プライベート型|コンソーシアム型|パブリック型|
|---|---|---|---|
|改ざん耐性のある時系列データが欲しい|時系列データに第三者の監査機能を入れたい|複数社でデータやワークフローを共有したい|インフラ運用まで外に丸投げしたい|
|Amazon Quantum Ledger Database|c・rda|IBM Hyperledger Fabric、Consensys Quorum|Ethreum|
|一社完結、第三者検証も志向しない|一社完結、第三者の検証が容易|複数社で共通台帳、会社を越えた標準化|完全な分散システム、組織に依存しない公共的な標準化一元化|

要素技術としてどういった選択をする、どこに当てはめるという議論から外れてしまい、なぜブロックチェーンなのか？使うか使わないのか？といった二元論になりがち

### ブロックチェーン技術の考え方
エンタープライズ型ブロックチェーンでは、「通貨を作る、中央のない分散システムを作る」というよりは、「企業活動として行われていることを正しく記録する、複数部署や複数の会社にまたがる情報共有のズレを無くし、その周辺にあるアナログ作業をなくしていく」という方向性で進化しています。

既存DBやハブアンドスポーク型のシステムと比較した時に、「稟議の構造を簡単に作れる」「ズレが許されないデータの共有を安全・即時に行う」「ズレが許されないようなデータの更新履歴が簡単にトラックできる」といった利点があり、これらをゼロからスクラッチで作るよりも簡単にセキュアな仕組みが作れることがメリットと言えます。

why ブロックチェーンという問いは、ビットコインのアーキテクチャに強く引きづられた悪い問いであると考えています。

むしろwhy you?それに対するwhyそのアーキテクチャ？という考えが有効であり、「その課題は会社として解くべき課題であるか？その課題に対して、適したシステムのアーキテクチャになっているか？」といった問いが重要であると考えています。

シンプルな台帳型DBの導入や、1社完結で署名の稟議構造・データのトラッキング性を高めるプライベート型、複数社でのデータ・ワークフロー共有を行うコンソーシアム型など様々な設計があり得るので、必ずしも「非中央・分散」という形を取らなくともブロックチェーンの上記の利点を得られるケースが有ります。

[NFTブームへの注視 – デジタルアートとノンファンジブルトークン](https://innovationlaw.jp/nft-buyer-beware-jp/)

## プライベートチェーン
### HyperLedger
- IBM製OSS

### IROHA
- 日本のスタートアップソラミツ製

## トークンで調達
- ダイレクトリスティング
  - DEX, IEO, CEX
- SAFT
- 株式からトークンへの変換

## Bancor

## DEX

## Uniswap

## Ethreum
Kovanテストネットのガス代を貰う
https://gitter.im/kovan-testnet/faucet#

国内合法Defi
https://jpyc-ocrybit.vercel.app

ブロックチェーンデータ可視化
https://defillama.com/chains

## サービス
ソーシャルログインでウォレット作ってカストディしてくれる  
https://toruswallet.io  

広告無しにサイトを運営  
https://joinmassive.com  

## トークンエコノミー

- 貢献者を決める取引（経済圏での報酬）
- 貢献者の権利（マスへ拡大するインセンティブ）
- 貢献者の報酬（ボーナス報酬とオーナーシップ）

これらを分けるとトークン設計としては上手く周りそう  
https://twitter.com/0xhideaki_sushi/status/1501740025465413638

## アイデア
### ICO市場と連動した社会保障・年金システム

### イスラム式税と社会保障の仕組みを実装したコイン
シャリーアのザカート（1年間の収入の3%を貧民のために寄付する税）とサダカ（自由意志による寄付）をスマートコントラクタで実装したERC20トークン  
資産が多い人は資産が減る。少ない人は増える

### 法人設立NFT
設立登記申請書の内容をNFT化して、チェーンに送るだけで設立できる

### DAOマスコミ
Steemit的な

Coinhiveのような仕組みでマネタイズ  
[コインハイブ事件における弁護活動](https://docs.google.com/document/d/1d67ACvHNmhd-HY6osPFE82AMCQ2RqjpeZ-5Au_mHUhE/edit)

### タスク単位で副業するプラットフォーム
https://twitter.com/twinsdevelopper のクリプト版


■JPYCの使いみち
・養育費が2割しか払われない問題の解消
・VR神社・聖堂と組み合わせてオンライン参拝ができる宗教
→歴史学習用のオープンワールドゲームにも使える
・NPOなどの募金。受けたお金はそのまま寄付できるしトレース可能
・政治資金の使途明確化(COCOAのようなアプリ開発など)
・代理購入などの外注的サービス(JPYC⇄〇〇⇄□□)
・プレゼント送付プラットフォーム
・飲食店、保育園の先生などへの投げ銭
・投げ銭機能付きオンラインミーティングアプリ

土地の登記はNFTでできる
マルタ・スイスはNFTできる

## 税制
100億円相当のトークン発行

30%を売り出し30億円分の暗号資産を調達
70%を自社保有→70億円相当の含み益が発生

合わせて100億円の利益→35億円の税金がかかる

Stakeの場合
シンガポールはトークンを持ってるだけでは税金がかからない。日本は保有しているトークンの評価額に対して含み益がかかる

Web3 DAOネイティブなプロダクト作るにはトークンは必須
現在の法律ではガバナンストークンとその発行体となる法人の観点が抜けており、現場の意見が反映されていない。企業体がトークンを発行できない
日本でトークンを発行すると通常税金で倒産する
回避のためのスキームもあるが実験的で高コストなため海外に移転することが起業家の合理的な選択になっている

名前を出してパブリックにやっている人ほど海外に出ていて、アンダーグラウンドな人ほど日本にいるのでそれが悪さをして余計に日本の規制が厳しくなる悪循環


柳田宗彦　暗号資産の会計処理
暗号資産の定義→資金決済法2条

民法上の扱い
暗号資産はものではないので所有権はない

会計処理
[実務対応報告38号](https://www.asb.or.jp/jp/accounting_standards/practical_solution/y2018/2018-0314.html)
自分で発行したトークンは含まれていない
ICOしてないから緊急性ないだろという意識
IFRSの基準はない



暗号資産の海外の税制（千葉商科大学　泉絢也）
一般的には既存の所得の分類に含まれて課税される
通貨とは見なされない

## Leoさん
- [Web3 Conference Tokyo 2](https://www.youtube.com/watch?v=ZriqXYSIEc4)  
- [medium](https://leonahioki.medium.com/)  
- [spotlight](https://spotlight.soy/leo_hio)
- [ビットコインとか勉強会](https://www.youtube.com/watch?v=ayYZvU5vFLc)
  - [スライド](https://docs.google.com/presentation/d/1d4F926vt193ZAnVB3aq-PXBYL21tJMYF6Egv1uRaoYM/edit#slide=id.p)

## 伊藤穰一
[Aya Talking With Joi in Tokyo 2022. Live Stream!!!](https://www.youtube.com/watch?v=OX7qF6RNdwI)

### 沖縄の夜のお話
- COSMOSについて
  - COSMOSはチェーンを誰でも作れるのでセキュリティを犠牲にしながらスケーラビリティを上げてる
    - それはCOSMOSの特徴ではない。あくまでチェーン間のメッセージングに優位性がある。
  - Eth2のようにセキュリティを担保しながらスケーラビリティを追及するべき
    - 経済的メリットがなくても攻撃してくる無敵の人はいる
  - Gravity DEXなどの仕組みでIBCを通して流動性を共有できるのでチェーン毎に流動性がサイロ化することはない
  - dydxはzkstarknetでTPSを出せないのでCOSMOSに移った
    - ZKPはまだ発展途上なので、TPSは今後上がる
- COSMOSのビジネスメリット
  - ガバナンスホルダーでパラメータの調節を自由に行える
  - その選択肢が生まれることはメリット
- COSMOSとEth2の比較
  - Eth2では正しくrollupされていれば40万以上のノードでセキュリティが担保されている
  - ただしEth2ではクロスロールアップの仕組みはないのでそこはCOSMOSに劣っている
  - ZKPでデータを圧縮して検証することは可能になる可能性はある
  - まとめ
    - カスタムして色々選択したいCOSMOS
    - セキュリティが担保されていて資本を置きやすいEth
- Eth2とは
  - rollupの検証さえできればいいので、他のL1は要らなくなる
  - OptimismとZKPの検証コードが動くことが満たせればいい
  - rollupは並列化、Eth2はノードの分割化（役割を最適化している）
    - スマコンとコンセンサスを分離した。それをZKPでまとめる。
      - ストレージを持つことと実行することを分離
  - ZKPのメリット
    - プログラミングのパラダイムシフト
    - データの秘匿化
    - 計算量を圧縮できる
    - ストレージを圧縮して検証できる
  - 証明者側は計算コストは高くなるけれど、検証者が楽になる一人が苦労することで他の人が楽をできるのでブロックチェーンに合っている
    - validatorが楽できることが大事
- セキュリティの考え方
  - チェーンの保証とそこに乗る資産は比例関係にある
    - 1兆円持ってる人がどこのチェーンに資産を置きたいか？を考える
    - 逆説的に、資産が乗ったらセキュリティが担保されることもある
- Optimism Rollupの欠点
  - 理論的には51%攻撃を7日間続ければ攻撃できる
  - 攻撃者の視点で考えれば、攻撃するなら一つのORではなく全てのORを攻撃しようとする。攻撃の仕方が同じなので
  - なので、7日間51%攻撃をするコストがOR全体の資産を下回れば攻撃するインセンティブになりうる
  - これが最終的にZKがORを抜いていく理論的根拠になる
  - committe based finalityなどもあるがZKは数学的に安全を証明できる
- starkとsnarkの違い
  - stark：メモリ消費が大きいが計算量は少ない
  - snark：メモリ消費が少ないが計算量は多い
- Leoさんが開発してるライブラリ
  - starkの検証をsnarkで行う
  - starkのデータの多さをzkpで圧縮してsnarkの計算量だけで済ませる
  - recursive zkpの一種
  - ハッシュだけでやっているから量子耐性がある
- Leoさんが1プレーヤーとして参入するなら
  - クリプトというビジネスでありゲームであるものを自分のストラテジーでクリアしていく
  - 長期と短期のストラテジーを混ぜない。トレードも一緒
  - ただ稼ぎたいだけなら短期も捨てられない
- Ethの雰囲気
  - コア開発者はアメリカ的よりヨーロッパ的。稼ぎたいというより学問の探究者
  - Ethのコアは公共財っぽいけどそこに乗るアプリはビジネス寄り
  - 人のドキュメントを読んで面白いって集まるのは希少。Ethはそんな人が集まっている
    - イノベーションが起きる場所になっている

## Space
[Leoさん at P2P](https://twitter.com/i/spaces/1OwGWzwjDvqKQ?s=20)  
[木村優さん×kobatakeさん（Avalancheとかcosmosとか）](https://twitter.com/i/spaces/1YqxopAEvrbKv?s=20)  
[InternetとBlockchainの歴史からweb3の行方を展望する](https://twitter.com/i/spaces/1OdKrBzDZvVKX?s=20)  
[Nannda x MediaDAO AMA](https://twitter.com/i/spaces/1YqGopDnNngJv?s=20)  
[web3スナック:本日のテーマ『組織づくりとその設計』](https://twitter.com/i/spaces/1BRJjnZgMYLJw?s=20)  
[ビットコイン突撃講演会（サトシナカモト本物）](https://twitter.com/i/spaces/1RDGllVBrAVGL?s=20)  

## Slide
[開発者が抑えておきたい2023年イーサリアムエコシステムに起きること](https://speakerdeck.com/aramaki/build-up-for-web3-engineer)
